% Pro sazbu seznamu literatury použijte jednu z následujících možností

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%1) Seznam citací definovaný přímo pomocí prostředí literatura / thebibliography

\begin{literatura}{99}

\bibitem{Pisek}
	PÍSEK, Slavoj. 
	\emph{HTML: začínáme programovat. 4., aktualiz. vyd.}. 
	Praha: Grada, 2014. Průvodce (Grada). ISBN 978-80-247-5059-0.

\bibitem{Wrox}
	DUCKETT, Jon. 
	\emph{Beginning HTML, XHTML, CSS, and JavaScript}, 
	Chichester: John Wiley distributor, c2010. ISBN 978-0-470-54070-1.

\bibitem{jakpsatweb}
	JANOVSKÝ, Dušan.
	\emph{CSS styly - úvod}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.jakpsatweb.cz/css/css-uvod.html}\(\>\).

\bibitem{Hauser}
	HAUSER, Marianne, Tobias HAUSER a Christian WENZ. 
	\emph{HTML a CSS: velká kniha řešení}. 
	Brno: Computer Press, 2006. ISBN 80-251-1117-2.

\bibitem{Dean}
	DEAN, John. 
	\emph{Web programming with HTML5, CSS, and JavaScript}. 
	Burlington, Massachusetts: Jones \& Bartlett Learning, 2019. ISBN 9781284091793.

\bibitem{pravek}
	ŠKULTÉTY, Rastislav. 
	\emph{JavaScript: programujeme internetové aplikace}. 
	Praha: Computer Press, 2001. Pro každého uživatele. ISBN 8072264575.

\bibitem{babel}
	MIKŠŮ, Vojtěch.
	\emph{JavaScript? Babel.}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	2016. Dostupné z~URL:\\ 
	\(<\)\url{https://www.dzejes.cz/babel.html}\(>\).

\bibitem{TypeScript}
	DAJBYCH, Václav.
	\emph{K čemu je dobrý TypeScript}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	2013. Dostupné z~URL:\\  \(<\)\url{https://www.zdrojak.cz/clanky/k-cemu-je-dobry-typescript/}\(>\).

\bibitem{ESLint}
	MACHAČ, Marek.
	\emph{Automatická detekce potíží v JavaScriptu s ESLint}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	2015.  Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{shorturl.at/fiqv8}\(>\).

\bibitem{Node}
	NGUYEN, Don.
	\emph{Jump Start Node.js}
	Collingwood VIC: SitePoint, 2012. ISBN: 978-0-9873321-1-0

\bibitem{Pedro}
	TEIXEIRA, Pedro. 
	\emph{Professional node.js: building JavaScript-based scalable software}, 
	Indianapolis, IN: John Wiley \& Sons, 2013. ISBN 978-1-118-18546-9.

\bibitem{http}
	AVIANI, Goran.
	\emph{HTTP and everything you need to know about it}. [online] [cit. 2019-11-22]
	2018. Dostupné z~URL:\\ 
	\(<\)\url{shorturl.at/ozSUV}\(>\).

\bibitem {API}
	DOGLIO, Fernando. 
	\emph{Pro rest api development with Node.js}. 
	New York, NY: Apress, 2015. ISBN 978-1-4842-0918-9.

\bibitem{zdrojak}
	MALÝ, Martin.
	\emph{REST: architektura pro webové API}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	2009. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.zdrojak.cz/clanky/rest-architektura-pro-webove-api/}\(>\).

\bibitem{MERN Stack}
	SUBRAMANIAN V.
	\emph{Pro MERN Stack: Full Stack Web App Development with Mongo, Express, React, and Node},
	Berkeley, California: Apress, 2017. Books for professionals by professionals. ISBN 978-1-4842-2652-0.

\bibitem{Ajax}
	SALVET, Pavel.
	\emph{Seriál o komunikaci mezi stránkou a serverem: Díl 1. AJAX v kostce}. [online] [cit. 2019-11-22]
	2015. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.interval.cz/clanky/ajax-v-kostce/}\(>\).

\bibitem{CORS}
	SALVET, Pavel
	\emph{Seriál o komunikaci mezi stránkou a serverem: 2.AJAX: CORS,polling}. [online] [cit. 2019-11-22]
	2015. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.interval.cz/clanky/ajax-cors-polling/}\(>\).

\bibitem{React}
	FEDOSEJEV, Artemij.
	\emph{React.js Essentials}.
	Birmingham, UK: Packt Publishing, 2015. ISBN 978-1-78355-162-0

\bibitem{Mosh}
	HAMEDANI, Mosh.
	\emph{JavaScript for React Developers | Mosh}. In: Youtube [online] [cit. 2019-11-22]
	2018, Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.youtube.com/watch?v=NCwa_xi0Uuc}\(\>\).

\bibitem{VirtualDOM}
	HEIS, Kevin.
	\emph{Let's Build a Virtual DOM from Scratch}. In: Youtube [online] [cit. 2019-11-22]
	2017, Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.youtube.com/watch?v=l2Tu0NqH0qU}\(\>\).

\bibitem{JSX}
	MIKŠŮ, Vojtěch.
	\emph{React - JSX}. [online]. [cit. 2019-11-22]
	2016. Dostupné z~URL:\\ 
	\(<\)\url{https://www.dzejes.cz/react-jsx.html}\(>\).

\bibitem{Axios}
	BERNARDES, Marlon.
	\emph{How to Use Axios as Your HTTP Client}. [online] [cit. 2019-11-22]
	2015. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{http://codeheaven.io/how-to-use-axios-as-your-http-client/}\(\>\).

\bibitem{boot}
	ČÁPKA, David.
	\emph{Lekce 1 - Úvod do CSS frameworku Bootstrap}. [online] [cit. 2019-12-18]
	2018. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{https://www.itnetwork.cz/html-css/bootstrap/kurz/uvod-do-css-frameworku-bootstrap}\(>\).

\bibitem{mnoo}
	BRUMM, Ben.
	\emph{How to Handle a Many-to-Many Relationship in Database Design}. [online] [cit. 2019-11-22]
	2017. Dostupné z~URL:\\ \(<\)\url{shorturl.at/ftHMX}\(\>\).

\bibitem{MariaDBC}
	BARTHOLOMEW, Daniel.
	\emph{MariaDB Cookbook}
	Birmingham, UK: Packt Publishing, 2014. ISBN 978-1-78328-439-9

\bibitem{game}
	CAMDEN, Raymond.
	\emph{Using the HTML5 Gamepad API to Add Controller Support to Browser Games}. [online] [cit. 2019-12-07]
	2019. Dostupné z~URL:\\ 
	\(<\)\url{shorturl.at/cejl6}\(>\).

\bibitem{Akcel}
	BAR, Adam.
	\emph{Device Motion} [online] [cit. 2019-12-07]
	 Dostupné z~URL:\\ 
	\(<\)\url{https://whatwebcando.today/device-motion.html}\(>\).

















































































\end{literatura}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%2) Seznam citací pomocí BibTeXu
%% Při použití je nutné v TeXnicCenter ve výstupním profilu aktivovat spouštění BibTeXu po překladu.
%% Definice stylu seznamu
%\bibliographystyle{unsrturl}
%% Pro českou sazbu lze použít styl czechiso.bst ze stránek
%% http://www.fit.vutbr.cz/~martinek/latex/czechiso.tar.gz
%%\bibliographystyle{czechiso}
%% Vložení souboru se seznamem citací
%\bibliography{text/literatura}
%
%% Následující příkaz je pouze pro ukázku sazby literatury při použití BibTeXu.
%% Způsobí citaci všech zdrojů v souboru odkazy.bib, i když nejsou citovány v textu.
%\nocite{*}